Проект #7 (стажировка Hawking School)

Задание:

- создать массив со случайными числовыми значениями длины n;
- реализовать все методы сортировки:
  - сортировка пузырьком;
  - сортировка вставками;
  - сортировка слиянием;
  - быстрая сортировка;
  - сортировка выбором;
- выполнить сортировку всеми методами, при чем каждое выполнение
засечь по времени и вывести время выполнения;
- выполнить поиск:
  - последовательный поиск;
  - индексно-последовательный поиск;
  - бинарный поиск;
на отсортированных и не отсортированных (если позволяет метод) массивах,
также засечь время выполнения.

Для реализации поставленной задачи были созданы интерфейсы: SearchServices и
SortServices. Данные интерфейсы содержат методы сортировки и поиска по массиву.
<b>Интерфейс SortServices:</b>
![Image text](resources/1.png)
Каждый метод соответсвует виду сортировки. Для сортировки слиянием реализовано
два метода. Тип возвращаемых значений во всех методах - массив (уже отсортированный).
<b>Интерфейс SearchServices:</b>
![Image text](resources/2.png)
Здесь также созданы три метода, соответствующие видам поиска по массиву.
Тип возвращаемых значений - int(позиция числа в массиве).

Для реализации интерфйсов созданы классы: Sort.php и Search.php.
Для тестирования методов, реализованных в этих классах, созданы классы
SortUtils.php и SearchUtils.php.

<b>Sort.php:</b>
![Image text](resources/3.png)
Данный класс реализует интерфейс SortServices.

<b>public function startBubbleSort($mass): array</b>
Сортировка методом пузырька: алгоритм сортировки представляет собой сравнение
элементов массива для сортировки их по возрастанию; если нарушается
последовательность элементов, т.е. предыдущий элемент массива больше следующего,
то данные элементы меняются местами. Таким образом, за одну итерацию прохода
по массиву, в самый конец массива перемещается элемент с максимальным значением. 
Итерации повторяются пока весь массив не будет пройден.
![Image text](resources/4.png)
В метод передается массив (переменная $mass). Затем во вложенном цикле for
перебираются все элементы массива. Первый цикл проходит элементы массива с
нулевого индекса, а второй цикл со следующего, после нулевого, элемента.
На каждом шаге цикла элементы массива сравниваются между собой и либо меняются
местами, либо остаются на своих позициях.
После каждой итерации внешнего цикла индек следующего для перебора элемента
увеличивается.

Для тестирования метода сортировки пузырьком был реализован метод
public function testBubbleSort($array)
![Image text](resources/5.png)
Также измерено время при помощи функции microtime(). Результат сортировки методом
startBubbleSort:
![Image text](resources/6.png)

<b>public function startInsertSort($mass): array</b>
Сортировка методом вставки: суть алгоритма в том, что берется каждый элемент массива
и находится место для его вставки в нужную позицию. Алгоритм реализован при помощи
вложенных циклов. На каждой итерации внешнего цикла for выбирается элемент массива,
а затем выбранный элемент сравнивается с остальными элементами массива (во внутреннем
цикле while). Таким образом происходит сортировка.
![Image text](resources/7.png)
В метод подается массив. Внешним циклом проходим все элементы $mass. Создается
вспомогательная переменная, в которую записываем текущий элемент массива и берем
количество элементов для сравнения $j = $i - 1. Далее уже во внутреннем цикле проверяем,
существует ли элемент с индексом $j и если он существует и больше текущего элемента (
сохраненного во временную переменную), то меняем эти элементы местами.
Эти действия производим до тех пор, пока не пройлем весь массив.

Для тестирования метода сортировки вставками был реализован метод
public function testInsertSort($array)
![Image text](resources/8.png)
Измерено время при помощи функции microtime(). Результат сортировки методом
startInsertSort:
![Image text](resources/9.png)

<b>public function startMergerSort($mass): array</b>
Сортировка слиянием: алгоритм сортирует массив разделяя его на два подмассива.
Каждый из этих массивов сортируется и затем оба подмассива объединяются
в один массив.
Объединение в итоговый массив происходит следующим образом: берутся элеенты
двух подмассивов (например, нулевые элементы двух подмассивов), сравниваются между собой.
Наименьший из двух элементов записывается в нулевую позицию результирующего
массива, а второй из сравниваемых элементов - в первую позицию результирующего
массива.
![Image text](resources/10.png)
Функционал метода был разбит на 2 части. В первом методе (public function startMergerSort($mass): array)
разбиваем исходный массив на два подмассива и сортирвуем каждый подмассив.
Во втором методе (public function mergerSort($mass1, $mass2): array) объединяем
полученные подмассивы в итоговый массив.

Для тестирования метода сортировки слиянием был реализован метод
public function testMergerSort($array)
![Image text](resources/11.png)
Измерено время при помощи функции microtime(). Результат сортировки методом
startMergerSort:
![Image text](resources/12.png)

<b>public function startQuickSort($mass): array</b>
Быстрая сортировка: для реализации сортировки данным методом необходимо выбрать
опорный элемент, с которым будут сравниваться все остальные элементы массива и
на основе которого исходный массив будет разбит на 3 последоватеьных части: больше
опорного элемента, опорный элемент и меньше опорного элемента. Эти шаги реализуются
рекурсивно и таким образом сортируется массив.
![Image text](resources/13.png)
В реализации алгоритма были использованы встроенные методы, такие как key(),
array_shift() и array_merge().

Функция <b>key()</b> просто возвращает ключ того элемента массива, на который
в данный момент указывает внутренний указатель массива. Она не сдвигает
указатель ни в каком направлении. Если внутренний указатель указывает вне
границ массива или массив пуст, key() возвратит null.

Функця <b>array_shift()</b> извлекает первое значение массива array
и возвращает его, сокращая размер array на один элемент. Все числовые ключи
будут изменены таким образом, что нумерация массива начнётся с нуля, в то
время как строковые ключи останутся прежними.

Функция <b>array_merge()</b> сливает элементы двух или большего количества
массивов таким образом, что значения одного массива присоединяются к значениям
предыдущего. Результатом работы функции является новый массив.

Для тестирования метода сортировки слиянием был реализован метод
public function testQuickSort($array)
![Image text](resources/14.png)
Измерено время при помощи функции microtime(). Результат сортировки методом
startQuickSort:
![Image text](resources/15.png)

<b>public function startSelectSort($mass): array</b>
Сортировка вставками: при сортировке алгоритмом находится минимальный
элемент массива, меняем найденный элемент и первый элемент неотсортированного
массива местами. Посторяем все шаги алгоритма, исключив уже отсортированные
элементы.
![Image text](resources/16.png)
Минимальный элемент массива (его значение) записывается в переменную $min,
затем данный элемент сравнивается со всеми остальными элементами. На каждом шаге
алгоритма сортируется "хвост" оставшихся элементов по тому же принципу.
Для тестирования метода сортировки слиянием был реализован метод
public function testSelectSort($array)
![Image text](resources/17.png)
Измерено время при помощи функции microtime(). Результат сортировки методом
startSelectSort:
![Image text](resources/18.png)

<b>Search.php:</b>
![Image text](resources/19.png)
Данный класс реализует интерфейс SearchServices.

<b>public function startSequentialSearch($mass, $index): int</b>
Последовательный поиск: последовательно перебираются все элементы массива и
сравниваются с искомым значением. Если совпадение найдено, то возвращается
позиция найденного элемента в массиве.
![Image text](resources/20.png)
Для реализации алгоритма был реализован дополнительный метод
public function testSequentialSearch($mass, $index)
![Image text](resources/21.png)
Измерено время при помощи функции microtime(). Результат поиска методом
startSequentialSearch:
![Image text](resources/22.png)

<b>public function startIndexSequentialSearch($mass, $index): int</b>
Индексно-последовательный поиск: при реализации алгоритма требуется создать
второй массив с индексами элементов исходного массива. При размере исходного
массива n размер вспомогательного массива будет равен n/8.
Суть поиска заклчается в том, что поиск заданного элемента осуществляется
сначала по индексу во вспомогательном массиве и затем, когда область поиска
будет определена, осуществляется поиск в выявленной локации в основном массиве.
![Image text](resources/23.png)
На первом шаге вормируется дополнительный массив и в отдельные переменные
запоминаются размер дополнительного массива и поседний индекс (максимальный индекс)
основного массива. Затем осуществляется перебор элементов вспомогательного
массива и сравнение их с искомым значением. <b>Исходный массив должен быть
отсортирован!!</b> Для этого к исходному массиву был применен метод сортировки
пузырьком.
Когда нашли диапазон значений в которые попадает искомое число, то элементы
основного массива перебираются начиная с найденной на предыдущем шаге позиции.
При нахождении искомого исла в массиве возвращается позиция данного числа.
Для реализации алгоритма был реализован дополнительный метод
public function testIndexSequentialSearch($mass, $index)
![Image text](resources/24.png)
Измерено время при помощи функции microtime(). Результат поиска методом
startIndexSequentialSearch:
![Image text](resources/25.png)

<b>public function startBinarySearch($mass, $index): int</b>
Бинарный поиск: производится в отсортированном массиве и заключается в том,
что массив делится пополам и далее сравниваются максимальное и минимальное
значение каждой из частей массива с искомым числом. Так определяется диапазон,
в который попадает искомое число. Далее, найденный диапазон снова разбивается
пополам. И так происходит до тех пор, пока не будет найдено искомое число.
![Image text](resources/26.png)
Для реализации алгоритма был реализован дополнительный метод
public function testBinarySearch($mass, $index)
![Image text](resources/27.png)
Измерено время при помощи функции microtime(). Результат поиска методом
startBinarySearch:
![Image text](resources/28.png)

Все описанные методы запускаются в файле test.php
![Image text](resources/29.png)